陶傑 - 美國的兩個活套（「香港關係法」&「台灣關係法」)

【即時文摘】美國的兩個活套（陶傑)

不論台灣選出的高雄市長是有頭髮還是禿子，美國的「台灣關係法」就是保障台灣地位的一個劇本框架，台灣都逃脫不出去。

正如香港的九龍西，選出的議員不論男女，也不管有沒有頭髮，香港人和林鄭的特區政府也漸明白，美國的「香港關係法」才是香港能確保其「一国兩制」的定義框架，中港就是懼怕美國喝一聲撤掉。

這兩大關係法，不幸都定案在美國國會，約束力均等。美國認為在西太平洋即亞太的利益，亦美國之內政。香港是否在此範圍，漸漸也變得有趣起來。

美國人用一對腳，踏在台灣和香港這兩個煞車器之上，控制這兩地任何政治羊癇瘋型的飆車越軌。

也就是說，台灣和香港，是死是活，有無大量難民出海，還是可以繼續苟延偷生，最終竟然由這位世界警察決定。

當然，美國也不一定要你活的。越南的阮文紹、伊朗的巴列維，最後都被美國拋棄，讓這種第三世界感受一下「當家作主」的自我應驗的災難，以證明西方文明之優越，偶爾也有必要，視乎美國總統換屆後不同的心情。

台灣問題比香港特區問題複雜得多，因為糾結了太平洋戰爭，還牽涉前殖民地宗主國日本。

首先，一九四五年十月二十五日，國民黨稱「光復日」，因為日本在台灣正式投降，美國的麥克亞瑟，即刻將「受降」的榮耀權力轉介或下放給中華民國。當日的受降儀式，台上還掛有美國旗。一九九七年六月三十日午夜中國收回香港主權，只有交收雙方中英兩國旗幟，有美國旗嗎？沒有。這就是美國很聰明地為台灣留下的伏筆。

然後日本配合，七年後與美國正式簽訂舊金山和約，其宣稱「放棄對台澎主權」，從來沒有說過將台灣交還給中華民國，日本只含蓄不作聲。

兩國一度交戰，分出勝敗之後，必須簽署和約，戰爭狀態才真正結束。一九四五年十月，日本只是向美國分配下的中華民國投降，但到七年之後才正式依據波茨坦公告的第八條，向美國正式放棄台灣主權。

但只開羅宣言才宣布台灣戰後交還中華民國，波茨坦公告和舊金山和約沒有。到了今日，美國早已不承認中華民國，也不承認台獨，於是台灣及其島上的二千三百萬人，在美國眼中，遊離在一個異度空間。

正因為變成了孤魂，美國用「台灣關係法」將台灣定位為「西太平洋」一個涉及美國利益的地方。台灣不是國家，所以台灣關係法開宗明義，將台灣的人民，稱為People on Taiwan，與People of the United States對稱。但一個是On，另一個是Of。此亦神來之筆。

中國人生活在美國，到處撒謊佔小便宜，都覺得沒心眼的美國人很天真很笨。但綜觀台灣問題七十年，日本靜靜看戲，惟美國將中国和台灣、將國共與台獨，分別玩弄於股掌。這兩個民族，到底那一個更蠢？我不能肯定，或是一個學術課題。

正如香港的九龍西，選出的議員不論男女，也不管有沒有頭髮，香港人和林鄭的特區政府也漸明白，美國的「香港關係法」才是香港能確保其「一国兩制」的定義框架，中港就是懼怕美國喝一聲撤掉。

一國兩制唔係話源於基本法？